%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% INÍCIO DOS AGRADECIMENTOS                                               %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

\begin{trivlist}  \itemsep 1.5ex

\item \textbf{Aos Professores:}

Agradeço ao professor Luiz Paulo pela oportunidade de ingressar na pesquisa científica logo no início da faculdade e por sua paciência e orientação ao longo dos anos. Suas contribuições foram essenciais para o meu desenvolvimento acadêmico.

Ao professor João Paulo, expresso minha gratidão pelas valiosas orientações e por ser uma fonte constante de inspiração. Sua dedicação e visão sempre me motivaram a buscar a excelência em minha jornada acadêmica e profissional.

Ao professor João Borges, agradeço pelas aulas de Redes e Sistemas Operacionais, que foram verdadeiras referências educacionais. Suas abordagens detalhadas e a clareza no ensino me ajudaram a compreender, aprofundar e despertar o interesse por esses temas. Suas contribuições me forneceram uma perspectiva nova e valiosa sobre o mundo da computação. Obrigado por compartilhar seu conhecimento e experiência comigo.

\item \textbf{Aos Colegas:}

Agradeço aos meus colegas pela parceria e companheirismo ao longo de toda a trajetória acadêmica. A experiência adquirida na empresa júnior Byte Seridó Jr. foi enriquecedora, e sou grato pela oportunidade de trabalhar ao lado de pessoas talentosas e dedicadas, dentro e fora da academia.

\item \textbf{Ao Laboratório:}

Finalmente, sou grato pela oportunidade de desenvolver este trabalho no Laboratório de Elementos do Processamento da Informação (LabEPI), sediado no Centro de Ensino Superior do Seridó da Universidade Federal do Rio Grande do Norte.

\end{trivlist}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% FIM DOS AGRADECIMENTOS                                                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
